\section{Разреженный газ}
\label{sec:dilute-gas}

Если говорить о характере движения молекул в каком-нибудь сосуде, то
всё определяется тем, как соотносятся между собой длина свободного
пробега $\lambda$ и характерный размер сосуда $d$.
\begin{definition}{}{}
  Если длина свободного пробега $\lambda$ того же порядка, что и
  характерный размер сосуда, в котором заключён газ, или больше, то
  такое состояние газа называют вакуумом. 
\end{definition}

Если длина свободного пробега много меньше размеров сосуда (газ
плотный), $\lambda \ll d$, то столкновения между молекулами играют
основную роль в поведении газа. Если же газ очень разреженный
($\lambda \gg d$), то редкие столкновения между молекулами перестают
играть какую-либо роль, и основной вклад будет от ударов молекул по
стенкам сосуда. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{10}
\end{center}

Обсудим в связи с этим такой вопрос. Рассмотрим сосуд, разделённый
перегородкой на две части $A$ и $B$. 
По разные стороны перегородки
находится один и тот же газ, но при разных давлениях $P_A$ и $P_B$ и
температурах $T_A$ и $T_B$. Проделаем в перегородке небольшое
отверстие. Что будет происходить с газом? Ответ, очевидно, зависит от
соотношения между длиной свободного пробега газа и размерами
отверстия.

При обычных условиях и обычных отверстиях длина свободного пробега
очень мала по сравнению с отверстием (как мы видели, она порядка
$10^{-7}\unit{м}$). В этом случае газ можно рассматривать как сплошную
среду (грубо говоря, жидкость), и тогда его течение обуславливается
лишь разностью давлений. Если же газ разреженный, а отверстие мало, то
равновесная ситуация достигается иначе.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{11}
\end{center}

Подсчитаем количество молекул, проходящих из $A$ в $B$ за единицу
времени. Вспомним, что число молекул, сталкивающихся в единицу времени
с единичной площадкой, пропорционально
\begin{equation}
  \label{eq:4-3}
  N_A \sim n_A v_A,
\end{equation}
где $v_A$~---~скорость молекул в части $A$.  
Теперь концентрацию и
скорость молекул надо выразить через микроскопические параметры газа
(давление и температуру). Сделаем это так. Вспомним, что
\begin{equation}
  \label{eq:4-4}
  P = \frac{2}{3} n \left\langle
  \frac{mv^2}{2} \right\rangle,
\end{equation}
а средняя энергия характеризовала температуру:
\begin{equation}
  \label{eq:4-5}
  \left\langle \frac{mv^2}{2} \right\rangle = \frac{3}{2} kT. 
\end{equation}
Отсюда можно заключить, что число молекул, проходящих из части $A$
через единичную площадку за единицу времени, пропорционально
\begin{equation}
  \label{eq:4-6}
  N_A \sim \frac{P_A}{\sqrt{T_A}}. 
\end{equation}
Обратим внимание на газ из $B$. Ясно, что для него применимы абсолютно
те же рассуждения, а значит, поток молекул из $A$ в $B$ даётся
выражением
\begin{equation}
  \label{eq:4-7}
  N \sim \frac{P_A}{\sqrt{T_A}} - \frac{P_B}{\sqrt{T_B}}. 
\end{equation}
В состоянии равновесия, т.е. когда поток молекул из одной части сосуда
в другую прекратился, выполняется соотношение
\begin{equation}
  \label{eq:4-8}
  \frac{P_A}{\sqrt{T_A}} = \frac{P_B}{\sqrt{T_B}}. 
\end{equation}
Пусть перегородка между двумя частями сосуда~---~пористая. Обычно
размер пор (например, в дереве) по порядку величины меньше, чем длина
свободного пробега уже при комнатной температуре, т.е. при обычных
условиях. Можно сказать, что в порах дерева воздух находится при
вакууме. Пусть первоначальные давления были равны, а температуры $T_A$
и $T_B$~---~разные. Тогда, в соответствии с формулой \eqref{eq:4-7},
газ будет перетекать в направлении от более низкой к более высокой
температуре.
\begin{definition}{}{}
  Это явление называется эффектом Кнудсена. 
\end{definition}

До этого момента мы рассматривали газы в состоянии равновесия. 
Помните наш вопрос про распространение запахов? Когда один газ
впрыскивают в другой, равновесие нарушается. Поэтому чтобы понять,
что происходит, нужно научиться рассматривать и неравновесные 
процессы, когда что-то куда-то переносится. При этом, если газ слишком 
неравновесен, всё становится черезвычайно сложно, и разобраться в том, 
что происходит, очень трудно. А вот если отклонения незначительны, 
то задачи решаются легко. 

\begin{remark_lect}
  Здесь заканчивается третья лекция.
\end{remark_lect}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
